[武術jj] [引玉] 喧嘩芸骨法和詠春的異同

之前無意中得知喧嘩芸(喧嘩: 打架; 芸: 藝)呢門武術，而佢經常俾人攞嚟同詠春相提並論。
所以小弟決定開post比較下兩者，歡迎補充。

利申: 小弟學過少少詠春，正好藉呢個post檢視自己對詠春嘅認識。而我對骨法嘅認知只係透過一本書同幾條片，一定唔會好全面。

btw有啲人話骨法嗰條友係流嘅(有條隔山打牛嘅片，閻芳啲fd)，佢哋嘅比賽唔知點解啲拳腳冇乜力咁，淨係見到降服，冇KO。可惜我唔識日文，唔知佢哋講乜，要靠識日文嘅巴絲喇。
另外，書中部分內容都略嫌偏頗，例如剛柔流空手道嘅短拳絕對唔似書中所講威力不足，而且唔會企到直晒等俾人踢斷。不過我覺得至少佢嘅理論仲有討論嘅餘地，唔應該咁快抹殺。

相似之處

1. 距離: 骨法所謂的「手觸距離」無異詠春的「黐手距離」，「黐手距離」是一個微妙的距離，近一點就是可以使出貼身摔拿、控制、肘、膝的「纏鬥距離」，遠一點就是以出拳踢腿為主「拳擊距離」。搏鬥時可以依據對手的強弱項，調整有利自己發揮的距離。當然，能搶到有利位置與否，要視乎雙方的造詣水平。

2. 基本姿勢(1): 兩者均強調防守中線及兩肋要害，即使被擊中也不至於立即失去戰鬥能力。

弱智

3. 重心(1): 站立時要使重心下移，不應上浮，以使馬步穩定。重心下移的同時也會自然採用腹式呼吸，毋須刻意為之。

4. 步法(1): 和移動方向對應的腳移動時以大腳趾球觸地，同時兼顧穩定性和機動力。

5. 步法(2): 換腳時上半身不動，盡量在最小的徵兆下拉近距離。

不同之處

1. 步法(3): 詠春走虛步，移動方向對應的腳弧線移動; 骨法借另一側的腳蹬地產生的反作用力加速(參考日本傳統舞蹈、相撲)

2. 重心(2): 詠春坐後馬; 骨法則是把重心平均分布於雙腳。

3. 基本姿勢(2): 兩者手型角度相近，不過骨法的手略高，視線順着前手望向敵人。

4. 手技: 骨法以掌代拳; 詠春則有日字衝拳。

5. 足技: 骨法的足技較詠春多變，除直線外也包含弧線、轉身的上段、中段、下段踢法。

6. 硬功: 兩者皆不以硬功為核心，但常練詠春木人樁者橋手會在骨重塑作用下變硬，未知骨法是否將硬功列入教學內容。

7. 地戰: 骨法有，詠春無。

8. 代表兵器: 詠春使六點半棍、八斬刀; 骨法使懷劍(短劍的一種，比小太刀、脇差更短、更直)。

注: 此帖的骨法指堀邊正史於二十世紀末自創的骨法，並非相傳為忍者格鬥術、相撲起源的傳統骨法。堀邊先生聲稱他的新創骨法來傳統骨法，不過有人質疑他是糅合柔術、詠春、桑搏等武術自立門戶，他的骨法治療法備受懷疑。不排除有惡意抨擊者(其父曾是東條英璣的保鏢)。

8. 基本姿勢(3): 骨法預備式主張強手放前